'\" t
.\"     Title: \fBkdesu\fR
.\"    Author: Lori Vots <lauri@kde.org>
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets vsnapshot <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 18.9.2010.
.\"    Manual: Korisnički priručnik KDE-a
.\"    Source: KDE
.\"  Language: Serbian in Latin script
.\"
.TH "\FBKDESU\FR" "1" "18\&.9\&.2010\&." "KDE" "Korisnički priručnik KDE-a"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------




.SH "IME"
kdesu \- Pokreće program sa povišenim ovlašćenjima\&.

.SH "PREGLED"
.HP \w'\fBkdesu\fR\ 'u
\fBkdesu\fR  [\fB\-c\fR \fInaredba\fR]  [\fB\-d\fR]  [\fB\-f\fR \fIfajl\fR]  [\fB\-i\fR \fIime\-ikonice\fR]  [\fB\-n\fR]  [\fB\-p\fR \fIprioritet\fR]  [\fB\-r\fR]  [\fB\-s\fR]  [\fB\-t\fR]  [\fB\-u\fR \fIkorisnik\fR]  [\fB\-\-noignorebutton\fR]  [\fB\-\-attach\fR \fIID\-prozora\fR] 
.HP \w'\fBkdesu\fR\ 'u
\fBkdesu\fR  [generičke\-KDE\-opcije]  [generičke\-Qt\-opcije] 


.SH "OPIS"

.PP
KDE su
je grafičko pročelje za Unix naredbu
\fBsu\fR
za KDE\&. Omogućava vam da pokrenete program pod drugim korisnikom, zadavši njegovu lozinku\&.
KDE su
nije povlašćen program, već koristi sistemsku
\fBsu\fR\&.

.PP
KDE su
ima jednu dodatnu mogućnost: može opciono da pamti lozinke umesto vas\&. Ako se oslonite na ovo, za svaku naredbu treba samo jedanput da unesete lozinku\&.

.PP
Ovaj program je namenjen pokretanju iz komandne linije ili iz \&.desktop fajlova\&.

.PP
Pošto se
\fBkdesu\fR
više ne instalira u
\fB$(kde4\-config \-\-prefix)\fR/bin/
već u
\fBkde4\-config \-\-path libexec\fR, i stoga više nije u putanji (\fBPATH\fR), moraćete da je pokrećete pomoću
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fB/kdesu\fR\fR\&.


.SH "OPCIJE"




.PP
\fB\-c \fR\fB\fInaredba\fR\fR
.RS 4


Zadaje da se naredba prosleđena kao argument izvršava pod korenom\&. Na primer, kada poželite da pokrenete novi menadžer fajlova, uneli biste u odzivnik:
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)/\fR\fB\fBkdesu\fR\fR\fB \fR\fB\fB\-c\fR\fR\fB dolphin\fR\&.
.RE
.PP
\fB\-d\fR
.RS 4


Ispis ispravljačkih podataka\&.
.RE
.PP
\fB\-f \fR\fB\fIfajl\fR\fR
.RS 4


Ova opcija omogućava efikasno korišćenje
KDE sua
u \&.desktop fajlovima\&. Govori
KDE suu
da ispita fajl zadat parametrom
\fIfajl\fR: ako je taj fajl upisiv za trenutnog korisnika,
KDE su
će izvršiti naredbu pod tim korisnikom; ako nije, naredba se izvršava pod zadatim korisnikom (podrazumevano je to koren,
root)\&.
.sp

Parametar
\fIfajl\fR
obrađuje se ovako: ako počinje sa
/, uzima se za apsolutnu putanju do fajla; inače, uzima se za ime globalnog KDE postavnog fajla\&.
.RE
.PP
\fB\-i\fR \fIime\-ikonice\fR
.RS 4


Zadaje ikonicu za upotrebu u dijalogu lozinke\&. Možete zadati samo ime bez nastavka\&.

.RE
.PP
\fB\-n\fR
.RS 4


Bez pamćenja lozinke\&. Isključuje kućicu
Upamti lozinku
u dijalogu lozinke\&.
.RE
.PP
\fB\-p\fR \fIprioritet\fR
.RS 4



Postavlja vrednost prioriteta, na broj između 0 i 100: 0 znači najniži prioritet, a 100 najviši\&. Podrazumevano je 50\&.

.RE
.PP
\fB\-r\fR
.RS 4


Stvarnovremensko raspoređivanje\&.

.RE
.PP
\fB\-s\fR
.RS 4


Zaustavlja demona
KDE sua, koji u pozadini kešira prihvaćene lozinke\&. Ova mogućnost takođe se može isključiti opcijom
\fB\-n\fR
pri prvom pokretanju
KDE sua\&.
.RE
.PP
\fB\-t\fR
.RS 4


Uključuje terminalski izlaz\&. Takođe isključuje pamćenje lozinki\&. Ovo umnogome služi u ispravljačke svrhe; ako želite da pokrenete program konzolnog režima, upotrebite umesto ovoga standardnu
\fBsu\fR\&.
 
.RE
.PP
\fB\-u\fR \fIkorisnik\fR
.RS 4


Iako je najčešća primena
KDE sua
izvršavanje naredbe pod korenom, možete zadati bilo koje korisničko ime i odgovarajuću lozinku\&.

.RE
.PP
\fB\-\-noignorebutton\fR
.RS 4


Bez dugmeta za ignorisanje\&.

.RE
.PP
\fB\-\-attach\fR \fIID\-prozora\fR
.RS 4


Čini dijalog prolaznim za X program određen ID\-om prozora\&.

.RE




.SH "VIDI JOŠ"

.PP
\fBsu\fR(1)

.PP
Detaljnija korisnička dokumentacija raspoloživa je kroz
\m[blue]\fBhelp:/kdesu\fR\m[]
(unesite ovaj URL u
K\-osvajač, ili izvršite
\fB\fBkhelpcenter\fR\fR\fB \fR\fB\fIhelp:/kdesu\fR\fR)\&.



.SH "PRIMERI"

.PP
Izvršite
\fBkfmclient\fR
pod korisnikom
pera, s ikonicom
K\-osvajača
u dijalogu lozinke:

.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu\fR\fR\fB \fR\fB\fB\-u\fR\fR\fB jim \fR\fB\fB\-i\fR\fR\fB konqueror \fR\fB\fBkfmclient\fR\fR
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.sp



.SH "AUTORI"

.PP
KDE su
napisali su
Gert Jansen
<jansen@kde\&.org>
i
Pijetro Iljo
<iglio@fub\&.it>\&.


.SH "AUTOR"
.PP
\fBLori Vots\fR <\&lauri@kde\&.org\&>
.RS 4
Autor.
.RE
